%!TEX program = xelatex
%!TEX root = IAL.tex
%%Usar makeindex -s indexstyle.ist arquivo no terminal para gerar o {\'\i}ndice remissivo agrupado por inicial
%%Ap\'os executar pdflatex arquivo
\chapter{Matrizes}
\section{Introdução}

\subsection{Corpos}
Durante esse curso iremos trabalhar com o conceito de corpos e alguns casos específicos desse conceito.

\begin{definicao}\label{corpo}\index{Corpos}
	Um conjunto n\~ao vazio $\cp{K}$ \'e chamado de \textbf{corpo} se em $\cp{K}$ podemos definir duas opera\c{c}\~oes, denotadas por $\oplus$ (e chamada de \textbf{adi\c{c}\~ao}) e $\otimes$ (e chamada de \textbf{multiplica\c{c}\~ao}) de modo que
	\begin{align*}
		(1)\ a \oplus b \in \cp{K}\\
		(2)\ a \otimes b \in \cp{K}
	\end{align*}
	para todos $a$, $b \in \cp{K}$ e que satisfa\c{c}am as seguintes propriedades:
	\begin{enumerate}[label={\roman*})]
		\item \textbf{Comutatividade da adi\c{c}\~ao}: $a \oplus b = b \oplus a$ para todos $a$, $b \in \cp{K}$;
		\item \textbf{Associatividade da adi\c{c}\~ao}: $a \oplus (b \oplus c) = (a \oplus b) \oplus c$, para todos $a$, $b$ e $c \in \cp{K}$;
		\item \textbf{Elemento neutro da adi\c{c}\~ao}: Existe um elemento em $\cp{K}$, denotado por $0_\cp{K}$ ou simplesmente $0$ e chamado de \textbf{elemento neutro da adi\c{c}\~ao}, que satisfaz
		\[
			a \oplus 0_\cp{K} = a = 0_\cp{K} \oplus a
		\]
		para todo $a \in \cp{K}$.
		\item \textbf{Elemento oposto da adi\c{c}\~ao}: Para cada $a \in \cp{K}$, existe um elemento em $\cp{K}$, denotado por $-a$ e chamado de \textbf{oposto} de $a$ ou \textbf{inverso aditivo} de $a$ tal que
		\[
			a \oplus (-a) = 0_\cp{K} = (-a) \oplus a.
		\]
		\item \textbf{Comutatividade da multiplica\c{c}\~ao}: $a \otimes b = b \otimes a$ para todos $a$, $b \in \cp{K}$;
		\item \textbf{Associatividade da multiplica\c{c}\~ao}: $a \otimes (b \otimes c) = (a \otimes b) \otimes c$, para todos $a$, $b$ e $c \in \cp{K}$;
		\item \textbf{Elemento neutro da multiplica\c{c}\~ao}: Existe um elemento em $\cp{K}$, denotado por $1_\cp{K}$ ou simplesmente $1$ e chamado de \textbf{elemento neutro da multiplica\c{c}\~ao} ou \textbf{unidade}, que satisfaz
		\[
			a \otimes 1_\cp{K} = a = 1_\cp{K} \otimes a
		\]
		para todo $a \in \cp{K}$.
		\item \textbf{Elemento inverso da multiplica\c{c}\~ao}: Para cada $a \in \cp{K}$, $a \ne 0_{\cp{K}}$, existe um elemento em $\cp{K}$, denotado por $a^{-1}$ e chamado de \textbf{inverso multiplicativo} de $a$ 
		tal que
		\[
			a \otimes a^{-1} = 1_\cp{K} = a^{-1} \otimes a.
		\]
		\item \textbf{Distributividade da soma em rela\c{c}\~ao \`a multiplica\c{c}\~ao}: $(a \oplus b)\otimes c = a\otimes c \oplus b\otimes c$, para todos $a$, $b$ e $c \in \cp{K}$.
	\end{enumerate}
\end{definicao}

Para simplificar a nota\c{c}\~ao vamos escrever
\[
	a \otimes b = ab.
\]

Denotamos um corpo $\cp{K}$ pela terna $(\cp{K}, \otimes, \oplus)$. Quando n\~ao houver chance de confus\~ao em rela\c{c}\~ao \`as opera\c{c}\~oes de soma e multiplica\c{c}\~ao envolvidas no corpo $(\cp{K}, \otimes, \oplus)$, vamos simplesmente dizer que $\cp{K}$ \'e um corpo. Os elementos de um corpo $\cp{K}$ s\~ao chamados de \textbf{escalares}.

Considere $\cp{K} = \rac$ ou $\real$. Então vale sempre que:
\begin{enumerate}
	\item $x + y = y + x$, para todos $x$, $y \in \cp{K}$;

	\item $(x + y) + z = x + (y + z)$, para todos $x$, $y$ e $z \in \cp{K}$;

	\item existe $0$ em $\cp{K}$ tal que $x + 0 = x$ para todo $x \in \cp{K}$;
	
	\item para cada $x \in \cp{K}$, existe $y \in \cp{K}$ tal que $x + y = 0$. Tal $y$ é escrito como $y = -x$;

	\item $xy = yx$ para todos $x$, $y \in \cp{K}$;
	
	\item $(xy)z = x(yz)$ para todos $x$, $y$ e $z \in \cp{K}$;

	\item existe $1 \in \cp{K}$ tal que $1x = x$ para todo $x \in \cp{K}$
	
	\item para todo $x \in \cp{K}real$, $x \ne 0$, existe $y \in \cp{K}$ tal que $xy =1$. Tal $y$ é escrito como $y = x^{-1}$;
	
	\item $(x + y)z = xz + yz$ para todos $x$, $y$ e $z \in \cp{K}$.
\end{enumerate}

\subsection{Números Complexos}\index{Números Complexos}
Um outro conjunto importante com o qual iremos trabalhar é \textbf{conjunto dos números complexos}. Tal conjunto \'e definido como
\[
	\complex = \{a + bi \mid a, b \in \real, i^2 = -1\}.
\]
Dados $z = a + bi$, $w = c + di \in \complex$ definimos a soma e a multiplica\c{c}\~ao em $\complex$ por
\begin{align*}
	z + w &= (a + c) + (b + d)i\\
	z\cdot w &= (ac - bd) + (ad + bc)i.
\end{align*}
Al\'em disso, $a + bi = c + di$ se, e somente se, $a = c$ e $b = d$.

Dado um n\'umero complexo $z = a + bi \ne 0$, seja
\[
	w = \dfrac{a - bi}{a^2 + b^2} \ne 0.
\]
Note que
\begin{align*}
	z\cdot w = (a + bi)\cdot \dfrac{a - bi}{a^2 + b^2} = \dfrac{(a^2 + b^2) + (-ab + ba)}{a^2 + b^2} = 1
\end{align*}
assim $w$ \'e o inverso multiplicativo de $z$ em $\complex$.

O \textbf{m\'odulo}\index{Números Complexos!módulo} do n\'umero complexo $z = a + bi$ \'e definido como
\[
	|z| = \sqrt{a^2 + b^2}
\]
e o \textbf{conjugado complexo} \index{Números Complexos!conjugado complexo}de $z = a + bi$ \'e definido como
\[
	\overline{z} = a - bi.
\]

\begin{proposicao}
	Para todos $z$, $w \in \complex$ valem:
	\begin{enumerate}[label={\roman*})]
		\item $\overline{\overline{z}} = z$;
		\item $|\overline{z}| = |z|$;
		\item $z\cdot\overline{z} = |z|^2$;
		\item $\overline{z^{-1}} = \overline{z}^{-1}$;
		\item $\overline{z + w} = \overline{z} + \overline{w}$;
		\item $\overline{z \cdot w} = \overline{z} \cdot \overline{w}$;
		\item $|z \cdot w| = |z| \cdot |w|$;
	\end{enumerate}
\end{proposicao}

Uma propriedade importante dos n\'umeros complexos que iremos utilizar \'e a seguinte:
\begin{teorema}
	Todo polin\^omio com coeficientes em $\complex$ possui ra{\'\i}zes complexas.
\end{teorema}

Um corpo satisfazendo a propriedade do teorema anterior \'e chamado de \textbf{algebricamente fechado}\index{corpo algebricamente fechado}. \'E f\'acil ver que $\rac$ e $\real$ n\~ao s\~ao corpos algebricamente fechados, isto \'e, existem polin\^omios com coeficientes em $\rac$ e em $\real$ que n\~ao possuem ra{\'\i}zes nesses corpos.

\section{Matrizes}

Durante o restante dessas notas o conjunto $\cp{K}$ representará um dos conjuntos $\rac$, $\real$ ou $\complex$.

Aqui vamos recordar algumas propriedades b\'asicas de matrizes. Para isso seja $\cp{K}$ um corpo.\index{Matriz}

Sejam $m$, $n$ dois inteiros positivos. Uma \textbf{matriz $m$ por $n$ $A$ sobre $\cp{K}$} \'e dada por $m \times n$ valores $a_{ij} \in K$, com $1 \le i \le m$, $1 \le j \le n$ agrupadas em $m$ linhas e $n$ colunas, que ser\'a representada por
\[
	A = (a_{ij})_{m\times n} = \begin{pmatrix}
		a_{11} & a_{12} & \cdots & a_{1n}\\
		a_{21} & a_{22} & \cdots & a_{2n}\\
		\vdots & & & \vdots\\
		a_{m1} & a_{m2} & \cdots & a_{mn}
	\end{pmatrix} \quad\mbox{ou}\quad
	A = (a_{ij})_{m\times n} = \begin{bmatrix}
		a_{11} & a_{12} & \cdots & a_{1n}\\
		a_{21} & a_{22} & \cdots & a_{2n}\\
		\vdots & & & \vdots\\
		a_{m1} & a_{m2} & \cdots & a_{mn}
	\end{bmatrix}.
\]

Neste caso $A$ denota a matriz em si e o elemento de $A$ que ocorre na linha \textbf{i} e na coluna \textbf{j} é representado por $a_{ij}$.

Uma matriz $A$ com $m$ linhas e $n$ colunas é dita possuir \textbf{ordem}\index{Matriz!ordem}, ou \textbf{tamanho}, $m \times n$.

\begin{exemplo}
	A matriz $A$ dada a seguir:
	\[
		A = \begin{bmatrix}
			-1 & 0 & 1/2 & 1\\
			2 & \sqrt{2} & 3 & 3\\
			0 & 0 & \pi & 0
		\end{bmatrix}
	\]
	é uma matriz de ordem $3 \times 4$.

	Nessa matriz
	\begin{itemize}
		\item O elemento $a_{12}$ de $A$ é $a_{12} = 0$;

		\item O elemento $a_{24}$ de $A$ é $a_{24} = 3$;
		
		\item O elemento $a_{33}$ de $A$ é $a_{12} = \pi$.
	\end{itemize}
\end{exemplo}

\begin{definicao}
	Seja
	\[
		A = (a_{ij})_{m\times n} = \begin{bmatrix}
			a_{11} & a_{12} & \cdots & a_{1n}\\
			a_{21} & a_{22} & \cdots & a_{2n}\\
			\vdots & & & \vdots\\
			a_{m1} & a_{m2} & \cdots & a_{mn}
		\end{bmatrix}
	\]
	uma matriz de ordem $m \times n$ com entradas num corpo $\cp{K}$.

	\begin{enumerate}
		\item Se $m \ne n$, $A$ é chamada de uma \textbf{matriz retangular}.\index{Matrix!retangular}

		\item Se $A$ tem ordem $m \times 1$, isto é, se $A$ possui $m$ linhas e somente \textbf{uma coluna}, dizemos que $A$ é uma \textbf{matriz coluna}\index{Matriz!coluna}. Nesse caso $A$ tem a forma:
		\[
			A = \begin{pmatrix}a_{11}\\a_{21}\\\vdots\\a_{m - 11}\\a_{m1}\end{pmatrix}.
		\]
		\item Se $A$ tem ordem $1 \times n$, isto é, se $A$ possui somente \textbf{uma linhas} e $n$ colunas, dizemos que $A$ é uma \textbf{matriz linha}\index{Matriz!linha}. Nesse caso $A$ tem a forma:
		\[
			A = \begin{pmatrix}a_{11} & a_{12} & \cdots & a_{1n-1} & a_{1n}\end{pmatrix}.
		\]
		\item Se $m = n$, então $A$ é chamada de \textbf{matriz quadrada} e a ordem de $A$ é $n \times n$ ou simplesmente $n$. Neste caso $A$ tem a forma:
		\[
			A = (a_{ij})_{n\times n} = \begin{pmatrix}
				a_{11} & a_{12} & \cdots & a_{1n}\\
				a_{21} & a_{22} & \cdots & a_{2n}\\
				\vdots & & & \vdots\\
				a_{n1} & a_{n2} & \cdots & a_{nn}
			\end{pmatrix}.
		\]

	\end{enumerate}
\end{definicao}

\begin{exemplo}
	\begin{enumerate}
		\item A matrix
		\[
			A = \begin{pmatrix}
				-1 & 2 & -3/7 & 9
			\end{pmatrix}
		\]
		é uma matriz-linha de ordem $1 \times 4$.
		\item A matrix
		\[
			B = \begin{bmatrix}
				-1 \\ \phantom{-}2 \\ -3/7 \\ \phantom{-}9
			\end{bmatrix}
		\]
		é uma matriz-coluna de ordem $4 \times 1$.
		\item A matrix
		\[
			C = \begin{pmatrix}
				-1 & 2 & -3/7 & 9\\
				-1 & 2 & -3/7 & 9\\
				-1 & 2 & -3/7 & 9\\
				-1 & 2 & -3/7 & 9\\
			\end{pmatrix}
		\]
		é uma matriz quadrada de ordem $r \times 4$.
		\item A matrix
		\[
			D = \begin{bmatrix}
				-1 & 2 & -3/7 & 9\\
				-9 & 3/7 & -2 & 1
			\end{bmatrix}
		\]
		é uma matriz retangular de ordem $2 \times 4$.
	\end{enumerate}
\end{exemplo}

Seja
\[
	A = \begin{bmatrix}
		a_{11} & a_{21} & \cdots & a_{1n}\\
		a_{21} & a_{22} & \cdots & a_{2n}\\
		\vdots & \vdots & & \vdots\\
		a_{m1} & a_{m2} & \cdots & a_{mn}
	\end{bmatrix}
\]
uma matriz de ordem $m \times n$. Denotamos a $i$-ésima linha, $1 \le i \le m$, de $A$ por
\[
	A_i = \begin{bmatrix}a_{i1} & a_{i2} & \cdots & a_{in}\end{bmatrix}.
\]
Denotamos a $j$-ésima coluna, $1 \le j \le n$, de $A$ por
\[
	A^j = \begin{bmatrix}a_{1j} \\ a_{2j} \\ \vdots \\ a_{mj}\end{bmatrix}.
\]

\begin{exemplo}
	Considere a matriz
	\[
		A = \begin{pmatrix}
			\phantom{-} 1 & 2 + i & 2 - 3i\\
			-2 & 0 & \pi - i\sqrt{2}
		\end{pmatrix}
	\].
	Neste caso as linhas de $A$ são:
	\begin{align*}
		A_1 &= \begin{pmatrix}\phantom{-} 1 & 2 + i & 2 - 3i\end{pmatrix}\\
		A_2 &= \begin{pmatrix}-2 & 0 & \pi - i\sqrt{2}\end{pmatrix}.
	\end{align*}
	As colunas de $A$ são:
	\begin{align*}
		A^1 &= \begin{pmatrix}
			\phantom{-} 1\\-2
			\end{pmatrix}\\
		A^2 &= \begin{pmatrix}
			2 + i\\0
			\end{pmatrix}\\
		A^3 &= \begin{pmatrix}
			2 - 3i\\\pi - i\sqrt{2}
			\end{pmatrix}\\
	\end{align*}
\end{exemplo}

\begin{notacao}
	Denotaremos o conjunto de todas as matrizes $m \times n$ sobre $\cp{K}$ por $M_{m\times n}(\cp{K})$, onde $\cp{K} = \rac$, $\real$ ou $\complex$. Assim
	\[
		M_{m \times n}(\cp{K}) = \left\{\begin{bmatrix}
			a_{11} & a_{12} & \cdots & a_{1n}\\
			a_{21} & a_{22} & \cdots & a_{2n}\\
			\vdots & & & \vdots\\
		a_{m1} & a_{m2} & \cdots & a_{mn}\end{bmatrix} \mid a_{ij} \in \cp{K},\ 1 \le i \le m,\ 1 \le j \le n
		\right\}
	\]
\end{notacao}

Por exemplo,
\[
	M_{3\times 2}(\real) = \left\{\begin{pmatrix}a_{11} & a_{12}\\a_{21} & a_{22}\\ a_{31} & a_{32}\end{pmatrix} \mid a_{ij} \in \real,\ 1 \le i \le 3,\ 1 \le j \le 2\right\}.
\]

Dada uma matriz quadrada de ordem $n$
\[
	A = \begin{pmatrix}
		a_{11} & a_{21} & \cdots & a_{1n}\\
		a_{21} & a_{22} & \cdots & a_{2n}\\
		\vdots & \vdots & & \vdots\\
		a_{n1} & a_{n2} & \cdots & a_{nn}
	\end{pmatrix}
\]
os elementos $a_{ij}$ de $A$ com $i = j$ formam a \textbf{diagonal princial} de $A$.\index{Matriz!diagonal princial} Os elementos $a_{ij}$ com $i + j = n + 1$ formam a \textbf{diagonal secundária} de $A$.\index{Matriz!diagonal secundária}
\begin{align*}
	A = \begin{pmatrix}
		a_{11} & a_{21} & \cdots & a_{1n}\\
		a_{21} & a_{22} & \cdots & a_{2n}\\
		\vdots & \vdots & & \vdots\\
		a_{n1} & a_{n2} & \cdots & a_{nn}
	\end{pmatrix}
  	A = \begin{pmatrix}
		a_{11} & a_{21} & \cdots & a_{1n-1} & a_{1n}\\
		a_{21} & a_{22} & \cdots & a_{2n-1} & a_{2n}\\
		\vdots & \vdots & & \vdots\\
		a_{n-11} & a_{n-12} & \cdots & a_{n-1n-1} & a_{n-1n}\\
		a_{n1} & a_{n2} & \cdots & a_{n-1n} & a_{nn}
	\end{pmatrix}
\end{align*}

No caso em que $m = n$ iremos escrever simplesmente
\[
	M_{n\times n}(\cp{K}) = M_n(\cp{K}).
\]

Nesse conjunto podemos definir as seguintes opera\c{c}\~oes:
\begin{enumerate}
	\item \textit{Soma de matrizes:} Se $A = (a_{ij})$, $B = (b_{ij}) \in M_{m\times n}(\cp{K})$, ent\~ao a soma $A + B$ \'e a matriz $C = (c_{ij}) \in M_{m\times n}(\cp{K})$, tal que, para cada par $(i,j)$ temos $c_{ij} = a_{ij} + b_{ij}$, ou seja,
	\begin{align*}
		A + B &= \begin{pmatrix}
		a_{11} & a_{12} & \cdots & a_{1n}\\
		a_{21} & a_{22} & \cdots & a_{2n}\\
		\vdots & & & \vdots\\
		a_{m1} & a_{m2} & \cdots & a_{mn}
	\end{pmatrix} + \begin{pmatrix}
		b_{11} & b_{12} & \cdots & b_{1n}\\
		b_{21} & b_{22} & \cdots & b_{2n}\\
		\vdots & & & \vdots\\
		b_{m1} & b_{m2} & \cdots & b_{mn}
	\end{pmatrix}\\ &= \begin{pmatrix}
		a_{11} + b_{11} & a_{12} + b_{12} & \cdots & a_{1n} + b_{1n}\\
		a_{21} + b_{21} & a_{22} + b_{22}& \cdots & a_{2n} + b_{1n}\\
		\vdots & & & \vdots\\
		a_{m1} + b_{m1} & a_{m2} + b_{m2}& \cdots & a_{mn} + b_{mn}
	\end{pmatrix}
	\end{align*}
	\'E f\'acil verificar que a soma de matrizes satisfaz as propriedades de $(i)$ \`a $(iv)$ da Defini\c{c}\~ao \ref{corpo}.

	\item \textit{Multiplica\c{c}\~ao por escalar:} Se $A = (a_{ij}) \in M_{m\times n}(\cp{K})$ e $\lambda \in \cp{K}$ definimos o \textbf{produto de $\lambda$ por $A$} como sendo a matriz $B = (b_{ij}) \in M_{m\times n}(\cp{K})$ onde para cada para $(i,j)$ $b_{ij} = \lambda a_{ij}$:
	\begin{align*}
		\lambda A = \lambda \begin{pmatrix}
		a_{11} & a_{12} & \cdots & a_{1n}\\
		a_{21} & a_{22} & \cdots & a_{2n}\\
		\vdots & & & \vdots\\
		a_{m1} & a_{m2} & \cdots & a_{mn}
	\end{pmatrix} = \begin{pmatrix}
		\lambda a_{11} & \lambda a_{12} & \cdots & \lambda a_{1n}\\
		\lambda a_{21} & \lambda a_{22} & \cdots & \lambda a_{2n}\\
		\vdots & & & \vdots\\
		\lambda a_{m1} & \lambda a_{m2} & \cdots & \lambda a_{mn}
	\end{pmatrix}.
	\end{align*}

	\item \textit{Produto de matrizes:} Sejam $A = (a_{ij}) \in M_{m\times n}(\cp{K})$ e $B = (b_{ij}) \in M_{n\times p}(\cp{K})$, definimos o \textbf{produto de $A$ por $B$} como sendo a matriz $C = (c_{ij}) \in M_{m\times p}(\cp{K})$ tal que
	\[
		c_{ij} = \sum_{l=1}^n a_{il}b_{lj},
	\]
	para $i = 1$, \dots, $m$ e $j = 1$, \dots, $p$. Isto \'e,
	\begin{align*}
		A\cdot B &= \begin{pmatrix}
		a_{11} & a_{12} & \cdots & a_{1n}\\
		a_{21} & a_{22} & \cdots & a_{2n}\\
		\vdots & & & \vdots\\
		a_{m1} & a_{m2} & \cdots & a_{mn}
	\end{pmatrix}\cdots \begin{pmatrix}
		b_{11} & b_{12} & \cdots & b_{1p}\\
		b_{21} & b_{22} & \cdots & b_{2p}\\
		\vdots & & & \vdots\\
		b_{n1} & b_{n2} & \cdots & b_{np}
	\end{pmatrix} \\ &= \begin{pmatrix}
		\sum_{l=1}^n a_{1l}b_{l1} & \sum_{l=1}^n a_{1l}b_{l2} & \cdots & \sum_{l=1}^n a_{1l}b_{lp}\\
		\sum_{l=1}^n a_{2l}b_{l1} & \sum_{l=1}^n a_{2l}b_{l2} & \cdots & \sum_{l=1}^n a_{2l}b_{lp}\\
		\vdots & & & \vdots\\
		\sum_{l=1}^n a_{ml}b_{l1} & \sum_{l=1}^n a_{ml}b_{l2} & \cdots & \sum_{l=1}^n a_{ml}b_{lp}
	\end{pmatrix}.
	\end{align*}
	N\~ao \'e dif{\'\i}cil verificar que o produto de matrizes \'e associativo.
\end{enumerate}

No caso particular em que $m = n$, as matrizes em $M_{n\times n}(\cp{K})$ s\~ao chamadas de \textbf{matrizes quadradas} e escreveremos simplesmente $M_n(\cp{K})$. No caso de matrizes quadradas a multiplica\c{c}\~ao de matrizes tem um elemento neutro, ou unidade, que ser\'a a matriz
\[
	Id_n = \begin{pmatrix}
		1_\cp{K} & 0_\cp{K} & \cdots & 0_\cp{K}\\
		0_\cp{K} & 1_\cp{K} & \cdots & 0_\cp{K}\\
		\vdots & \vdots & & \vdots\\
		0_\cp{K} & 0_\cp{K} & \cdots & 1_\cp{K}
	\end{pmatrix},
\]
chamada de \textbf{matriz identidade} e para toda $A \in M_n(\cp{K})$ vale
\[
	A\cdot I_n = A = I_n\cdot A.
\]
De modo geral, a multiplica\c{c}\~ao de matrizes n\~ao \'e comutativa e n\~ao admite inverso multiplicativo.

\begin{proposicao}
	Dadas matrizes $A$, $B$ e $C \in M_{n\times n}(\cp{K})$ e $\alpha$, $\beta \in \cp{K}$ vale:
	\begin{enumerate}[label={\roman*})]
		\item $(A + B) + C = A + (B + C)$
		\item $A + B = B + A$
		\item $\alpha(A + B) = \alpha A + \alpha B$
		\item $(\alpha + \beta)A = \alpha A + \beta A$.
	\end{enumerate}
	Agora se $A \in M_{m\times n}(\cp{K})$, $B \in M_{n\times l}(\cp{K})$ e $C \in M_{l\times p}(\cp{K})$, ent\~ao:
	\begin{enumerate}[label={\roman*})]
		\item $(A\cdot B)\cdot C = A\cdot(B \cdot C)$
		\item $\alpha(A\cdot B) = (\alpha A)\cdot B = A \cdot(\alpha B)$
	\end{enumerate}
	Se $A \in M_{m\times n}(\cp{K})$, $B \in M_{m\times n}(\cp{K})$ e $C \in M_{n\times p}(\cp{K})$, ent\~ao:
	\[
		(A + B)\cdot C = (A\cdot C) + (B\cdot C).
	\]
\end{proposicao}
