%!TEX program = xelatex
\def\numeromodulo{3}
\def\numerolista{1}
\documentclass[12pt]{exam}

\input{../configuracoes/variaveis_listas}
\input{../configuracoes/pacotes}
\input{../configuracoes/configuracoes_paginas}
\input{../configuracoes/comandos_personalizados}
\newcommand{\integer}{\mathbb{Z}}
\begin{document}
    \begin{center}
        {\Large\bf \disciplina\ - Turma \turma\ -- \semestre$^{o}$/\ano} \\ \vspace{9pt} {\large\bf
            Solu\c{c}o de Exercício -- $\numerolista^a$ Lista - Módulo \numeromodulo}\\ \vspace{9pt} Prof. José Antônio O. Freitas
    \end{center}
    \hrule

    \vesp{.6}
    Para resolver o exercício:
    \begin{center}
        \begin{flushleft}
            \textit{Considere $\real^4$ e seus subespa\c{c}os $V = [(1,0,1,1);(0,-1,-1,-1)]$ e $W = \{(x,y,z,t) \in \real^4 \mid x + y = 0,\ t + z = 0\}$. Determine uma transforma\c{c}ão linear $T : \real^4 \to \real^4$ tal que $\ker(T) = V$ e $\im(T) = W$.}
         \end{flushleft}
    \end{center}
    devemos lembrar primeiro que no caso de uma transforma\c{c}ão linear $T \colon V \to W$, se $\dim V$ é finita então vale o seguinte teorema:

    \begin{tcolorbox}[colback=green!30, colframe=green!80!blue, title=Teorema do Núcleo e da Imagem]
        Sejam $V$ e $W$ $\cp{K}$-espa\c{c}os vetoriais com $\dim_\cp{K}V$ finita. Seja $T : V \to W$ uma transforma\c{c}ão linear. Então
        \[
            \dim_\cp{K}V = \dim_\cp{K}\ker(T) + \dim_\cp{K}\im(T).
        \]
    \end{tcolorbox}

    Assim, nesse caso devemos ter
    \[
        \dim\ker(T) + \dim\im(T) = 4.
    \]
    Primeiro, observe que os dois vetores que geram $V$ são L.I., logo o conjunto ${(1, 0, 1, 1); (0,-1,-1,-1)}$ é uma base para $V$. Assim $\dim(V) = 2$.

    Para $W$, come\c{c}amos notando que
    \[
        W = \{(x, y, z, t) \in \real \mid x + y = 0,\ t + z = 0\}
    \]
    com isso
    \begin{align*}
        W &= \{(x, y, z, t) \in \real^4 \mid y = x,\ z = -t\} \\ &= \{(x, -x, -t, t) \in \real^4 \mid x,\ t \in \real\} \\ &= \{(x, -x, 0, 0) + (0, 0, -t, t) \mid x,\ t \in \real\} &= \{x(1, -1, 0, 0) + t(0, 0, -1, 1) \mid x,\ t \in \real\} \\ &= [(1, -1, 0, 0); (0, 0, -1, 1)]
    \end{align*}
    Note que o conjunto ${(1, -1, 0, 0); (0, 0, -1, 1)}$ é L.I., logo uma base para $W$. Assim $\dim(W) = 2$.

    Portanto é possível existir uma transforma\c{c}ão com as condi\c{c}ões solicitadas. Para criar essa transforma\c{c}ão vamos usar o seguinte teorema:
    \begin{tcolorbox}[colback=green!30, colframe=green!80!blue, title=Teorema]
        Sejam $V$ e $W$ $\cp{K}$-espa\c{c}os vetoriais. Se $\{u_1, \dots, u_n\}$ é uma base de $V$ e se $\{w_1, \dots, w_n\} \subseteq W$, então existe uma única transforma\c{c}ão linear $T \colon V \to W$ tal que $T(u_i) = w_i$ para cada $i = 1$, \dots, $n$.
    \end{tcolorbox}

    Assim para criar a transforma\c{c}ão pedida somente precisamos definí-la numa base de $\real^4$.

    Como queremos que $\ker(T) = V$, vamos usar a base de $V$ para produzir uma base de $\real^4$. A forma mais simples é considerar o conjunto: $\mathcal{B} = \{(1, 0, 1, 1); (0, -1, -1, -1); (0, 0, 1, 0); (0, 0, 0, 1)\}$. Montando a combina\c{c}ão linear
    \[
        \alpha_1(1, 0, 1, 1) + \alpha_2(0, -1, -1, -1) + \alpha_3(0, 0, 1, 0) + \alpha_4(0, 0, 0, 1) = (0, 0, 0, 0)
    \]
    obtemos a matriz
    \[
        \begin{bmatrix}
            1 & \phantom{-}0 & 0 & 0\\
            0 & -1 & 0 & 0\\
            1 & -1 & 1 & 0\\
            1 & -1 & 0 & 1
        \end{bmatrix}
    \]
    cuja solu\c{c}ão é $\alpha_1 = \alpha_2 = \alpha_3 = \alpha_4 = 0$.
    Com isso, o conjunto $\mathcal{B}$ é L.I., logo uma base de $\real^4$. Vamos usar essa base para definir $T$.

    Como queremos que $\ker(T) = V$, isso significa que todos os vetores de $V$ são levados para o vetor nulo de $\real^4$ pela transforma\c{c}ão $T$. Assim vamos definir
    \begin{align*}
        T(1, 0, 1, 1) &= (0, 0, 0, 0)\\
        T(0, -1, -1, -1) &= (0, 0, 0, 0).
    \end{align*}
    Agora, para que $\im(T) = W$, podemos escolher
    \begin{align*}
        T(0, 0, 1, 0) &= (1, -1, 0, 0)\\
        T(0, 0, 0, 1) &= (0, 0, -1, 1)
    \end{align*}
    ou
    \begin{align*}
        T(0, 0, 1, 0) &= (0, 0, -1, 1)\\
        T(0, 0, 0, 1) &= (1, -1, 0, 0).
    \end{align*}
    Qualquer uma dessas escolhas é válida e irá produzir uma transforma\c{c}ão diferente. Vamos usar a primeira. Assim a transforma\c{c}ão $T \colon \real^4 \to \real^4$ é dada por
    \begin{align*}
        T(1, 0, 1, 1) &= (0, 0, 0, 0)\\
        T(0, -1, -1, -1) &= (0, 0, 0, 0)\\
        T(0, 0, 1, 0) &= (1, -1, 0, 0)\\
        T(0, 0, 0, 1) &= (0, 0, -1, 1).
    \end{align*}

    Para encontrar $T(x, y, z, t)$ primeiro escrever $(x, y, z, t)$ como combina\c{c}ão linear da base $\mathcal{B}$:
    \[
        (x, y, z, t) = \alpha_1(1, 0, 1, 1) + \alpha_2(0, -1, -1, -1) + \alpha_3(0, 0, 1, 0) + \alpha_4(0, 0, 0, 1)
    \]
    obtemos
    \[
        \alpha_1 = x,\ \alpha_2 = -y,\ \alpha_3 = z + y - x,\ \alpha_4 = t + y - x.
    \]
    Daí
    \begin{align*}
        (x, y, z, t) &= x(1, 0, 1, 1) - y(0, -1, -1, -1) + (z + y - x)(0, 0, 1, 0) + (t + y - x)(0, 0, 0, 1)\\
        T(x, y, z, t) &= T(x(1, 0, 1, 1) - y(0, -1, -1, -1) + (z + y - x)(0, 0, 1, 0) + (t + y - x)(0, 0, 0, 1))\\
        T(x, y, z, t) &= xT(1, 0, 1, 1) - yT(0, -1, -1, -1) + (z + y - x)T(0, 0, 1, 0) + (t + y - x)T(0, 0, 0, 1)\\
        T(x, y, z, t) &= x(0, 0, 0, 0) - y(0, 0, 0, 0) + (z + y - x)(1, -1, 0, 0) + (t + y - x)(0, 0, -1, 1)\\
        T(x, y, z, t) &= (z + y - x, x - y - z, 0, 0) + (0, 0, t + y - x, x - y - t)\\
        T(x, y, z, t) &= (z + y - x, x - y - z, t + y - x, x - y - t)
    \end{align*}

    Assim a transforma\c{c}ão $T \colon \real^4 \to \real^4$ dada por
    \[
        T(x, y, z, t) = (z + y - x, x - y - z, t + y - x, x - y - t)
    \]
    é tal que $\ker(T) = V$ e $\im(T) = W$.
\end{document}
